% 4wizualizacja_powierzchni
\newpage

\section{Wizualizacja płynu}

\paragraph{}
Wizualizacja płynu opiera się na metodzie opisanej w pracy <<Goswami>>. W tym podejściu powierzchnia płynu reprezentowana jest przez pole wokseli. Każdy woksel zawiera dystans do najbliższej powierzchni. W ten sposób reprezentuje tzw. mapę odległości (ang. distance field). <<foto jakiegos DF w 2d>>
Głównymi elementami opisywanej metody wizualizacji są: znalezienie cząsteczek na powierzchni płynu, konstrukcja mapy odległości oraz przeprowadzenie raycastingu.
\par
<<coś o MC z distance field>>
\par

\subsection{Znalezienie cząsteczek powierzchniowych}

\paragraph{}
Cząsteczki, które nie leżą na powierzchni płynu nie są potrzebne do jego wizualizacji i mogą zostać pominięte. Znacznie zmniejsza to koszt generacji mapy odległości za czym idzie przyśpieszenie procesu wizualizacji.
\par
Znalezienie cząsteczek leżacych na powierzchni można przeprowadzić różnymi metodami. Jedna z nich wykorzystuje gradient pola kolorowego (ang. color field) wykorzystywane przy obliczaniu napięcia powierzchniowego płynu. Kolejna opiera się na obliczaniu odległości danej cząsteczki do punktu środka masy (ang. center of mass). Poniżej zostały opisane obie wymienione metody.

\subsubsection{Metoda odległości do punktu środka masy}

\paragraph{}
Cząsteczka $i$ jest zaliczana do cząsteczek powierzchniowych jeżeli jej dystans do środka masy $\boldsymbol{r}_{CM_{i}}$ jej sąsiedztwa jest większy niż pewna określona wartość. Środek masy można obliczyć poprzez zsumowanie pozycji wszystkich sąsiadujących cząsteczek (w układzie odniesienia $i$-tej cząsteczki) ważone przez masę cząsteczek:
\begin{equation}
\boldsymbol{r}_{CM_{i}} = {{\sum\limits_{j} {m_j \boldsymbol{r}_{j}}} \over {\sum\limits_{j} {m_j}}}
\label{eqn:center_mass}
\end{equation}
Okazuje się jednak, że powyższy warunek jest niewystarczający w miejscach gdzie występuje niewiele cząsteczek. Dodatkowym <<warunkeim>> jest automatyczne zaliczenie cząsteczki do powierzchniowych gdy liczba cząsteczek w jej sąsiedztwie jest poniżej pewnego progu.
\par
Jeżeli cząsteczka spełnia powyższe warunki, wpisywana jest do odpowiedniej tablicy. W przeciwnym wypadku jest po prostu pomijana.
\par
\subsubsection{Metoda wykorzystująca gradient pola kolorowego}

\paragraph{}
Pole kolorowe pochodzi od funkcji \eqref{eqn:color_field}, która definiuje kształt symulowanego płynu. Korzystając z gradientu tego pola można zdefiniować normalne powierzchni płynu. Gradient ten rośnie najbardziej w kierunku `na zewnątrz' płynu. Cząsteczki powierzchniowe to te, w których miejscu długość normalnych do powierzchni przekracza pewien próg.
\begin{equation}
|\boldsymbol{n}| > t_{normal}
\end{equation}
\par
Gradient pola kolorowego obliczany jest już przy modelowaniu siły napięcia powierzchniowego \eqref{subsubsec:surface_tension}. Z tego powodu klasyfikację cząstek można przeprowadzić już na tamtym etapie, bez dodatkowych obliczeń.
\par

\subsection{Konstrukcja mapy odległości}

\paragraph{}
Mapa odległości zbudowana jest z jednorodnej trójwymiarowej siatki wokseli. Gęstość tej siatki ma istatne znaczenie dla wydajności jak i jakości odwzorowania płynu. Siatka o większej ilości wokseli pozwala na zachowanie większej ilości szczegółów ale wymaga więcej czasu na zbudowanie - czas ten rośnie w tempie $O(n^3)$. Wpływ na szybkość konstrukcji mapy ma również ilość cząsteczek powierzchniowych.
\par
Podejście proponowane przez <<Goswami>> wygląda następująco: siatka wokseli inicjowana jest wartością maksymalną $r_{max}$ <<$r_{min}< r < r_{max}$?>>. Dana cząsteczka $i$ otaczana jest sześcianem o boku długości $r$. Dla kadego woksela znajdującego się wewnątrz tego sześcianu obliczany jest dystans $d$ do cząsteczki $i$. Wartość woksela określana jest według następującego wzoru:
\begin{equation}
d_v = min(d, d_v^{old})
\label{eqn:distance_field}
\end{equation}
Jeśli $d$ jest mniejsze niż $r_{min}$, to wokselowi zostaje przypisana wartość $r_{min}$. <<teoretycznie $r_{max} = r\sqrt{3}$, $r_{min} = c::xyzminV$>>
\par
<<voxel-based, szacowanie dystansu do powierzchni w obrębie sąsiedztwa>>
\par


\subsection{Renderowanie - GPU raycasting}

\paragraph{}
W ostatnim kroku wizualizacji płynu dane zawarte w mapie odległości (przechowywanej w pamięci karty graficznej jako tekstura 3D) poddawane są procesowi raycastingu. Raycasting polega na przeprowadzeniu promienia przez renderowany obszar dla każdego fragmentu (piksela) obrazu; Dla każdego piksela wykonywany jest mały program - fragment shader - który inicjuje promień zberający krok po kroku próbki z danej objętości. Początek i koniec promienia muszą być znane przed uruchomieniem shadera. Dane te uzyskuje się poprzez uprzednie stworzenie bryły ograniczającej objętość renderowanego płynu. W najprostrzym przypadku bryłą tą jest prostopadłościan. Bryłę tą poddaje się procesowi rasteryzacji (w dwóch przejściach [ang. rendering pass] renderując raz przednie a raz tylne ściany) do dwóch tekstur. Obliczając różnicę kolorów pomiędzy tymi dwoma teksturami można uzyskać kierunek promienia dla każdego piksela ograniczonego tą bryłą.
\par
<<foto bryła>>
\par
Poprzez konstrukcję bryły lepiej dopasowanej do objętości płynu można uniknąć wysyłania dużej części promieni, które nigdy nie przetną tej objętości. Istotnie zwiększa to wydajność raycastingu. Technika ta została opisana w <<link>>.
\par
Częstotliwość próbkowania mapy odległości wzdłuż promienia ma wpływ na prędkość procesu raycastingu jak i na jakość uzyskiwanego obrazu.
\par